* Investigación de usuarios y software libre
#+latex: \authdata{Sajolida — Tails}

Hola buenos días, me llamo sajolida y trabajo para Tails.

Voy a empezar por presentar Tails brevemente. Luego compartiré con
vosotros algunos de los métodos que estamos usando en Tails para
asegurarnos que sea cada vez más fácil de usar, lo que llamamos
/usabilidad/. Tenemos aquí varia gente que desarrolla software libre y
pienso que es un tema relevante para ayudarnos en nuestro
labor. Compartiré algunas reflexiones sobre la investigación de
usuario, que son las prácticas que llevamos a cabo a la hora de
entender qué necesitan las usuarias; tanto para responder a sus
necesidades, como para comprobar que estas necesidades estén cumplidas
y que la gente consiga usar nuestros programas.  Porque pienso que hay
algunos conflictos y algunos roces con la cultura que veo entorno al
software libre.

** ¿Qué es Tails?

Tails es un sistema operativo portable que protege tu privacidad y
ayuda a evitar la censura. Un sistema operativo, como por ejemplo
Windows, macOS o Linux, un entorno de computación completo, pero en
vez de instalarlo en el disco duro del ordenador, Tails se instala en
una memoria USB.  Para usar Tails, apagaremos la computadora,
enchufaremos el USB en la computadora y arrancaremos la computadora
desde el USB únicamente, en vez del disco duro, sin tener que usar el
sistema operativo instalado en el ordenador.  Luego Tails es un
sistema operativo bastante convencional con sus ventanas, su entorno
de escritorio, sus menús y muchas aplicaciones.

Algunas de las propiedades interesantes de Tails son:

- Es software libre. Es una distribución Linux basada en Debian y que
  depende de muchos otros proyectos de software libre como Tor, una
  red para el anonimato, o GNOME, el entorno gráfico por defecto en
  Debian y en Ubuntu.

- Tails es un sistema portable. Cuando usemos Tails, sólo correrá en
  la memoria RAM del ordenador y cuando lo apaguemos, no dejaremos
  ningún rastro de lo que hicimos en la computadora.  Esto nos
  permite, por ejemplo, llevar nuestro USB de vacaciones y usar el
  ordenador del ciber café sin dejar nuestros datos en el ordenador o
  sin depender del sistema operativo que estuviera instalado en él.

- Tails también ayuda a evadir la censura en Internet porque todo el
  tráfico que sale del ordenador está pasando por la red Tor, tanto el
  navegador, como los emails, las mensajerías, etc.

- Al ser un sistema operativo completo, también actúa como una caja de
  herramientas para la privacidad. Tails incluye muchas herramientas
  de privacidad que vienen instaladas y configuradas con la seguridad
  en mente: el navegador de Tor, el cliente de correo Thunderbird, el
  gestor de contraseñas KeePassXC, OnionShare para compartir archivos,
  etc.; todas listas para usar.

Al hablar de los usos, el usuario más famoso de Tails quizás sea
Edward Snowden. Dijo que todos los periodistas que reportaron las
revelaciones sobre la vigilancia de masas en el 2013 dependían de
Tails y trabajaban con él únicamente a través de Tails. Ampliando un
poco el abanico de posibilidades, presentaré brevemente 3 ejemplos:

- Periodistas en México usan Tails para investigar violaciones de
  derechos humanos por parte de empresas privadas. Cuando hacen
  investigación en Internet sobre estas empresas, lo hacen desde Tails
  para que las empresas no sepan quiénes les está investigando. Luego
  lo usan para comunicarse de manera segura con las comunidades
  afectadas por estas mismas empresas.

- El /National Democratic Institute/ en los Estados Unidos usó Tails
  hace unos años para crear un sistema de recogida de información en
  torno a unas elecciones en Bielorrusia. Enviaron observadores
  internacionales que recogían información o incidencias de lo que
  pasaba durante estas elecciones de manera segura desde Tails.

- Una asociación de profesionales de la seguridad, también en Estados
  Unidos, está trabajando con casas de acogida para sobrevivientes de
  violencia doméstica para que usen Tails. Si, por ejemplo, tu marido
  te maltrata, quizás también este vigilando lo que haces en tu
  ordenador o que programas tienes instalados en tu teléfono. Tails te
  puede dar un entorno más seguro y permitirte evitar la vigilancia
  aunque estéis viviendo debajo del mismo techo.

** Nuestro proceso para la usabilidad


En los últimos años, me dediqué en hacer cada vez más investigación de
usabilidad dentro del proyecto para asegurarnos que nuestros programas
sean cada vez más fácil de usar. La usabilidad siendo un problema
bastante común en el mundo de la privacidad y del software libre. Voy
a compartir con ustedes algunos de los métodos que usamos.
 
*** Paso cero: ¿Qué diseñar?

Antes de empezar a diseñar algo, tenemos que reflexionar sobre qué diseñar,
pensar a qué necesidad responde y entender porque estamos
creando este programa en primer lugar. Este es un debate muy amplio en el cual no voy a
entrar en detalle.

*** Paso uno: Prototipos en papel

Una vez tomamos la decisión de desarrollar una nueva funcionalidad o
un nuevo programa, qué metodología podemos usar para lograr que este
programa sea fácil de usar?

Esto es lo que llamamos /usabilidad/ y todas las prácticas que nos
llevan estas conclusiones es lo que llamamos /investigación de
usuario/. El primer paso que practicamos en repetidas ocasiones fue de
hacer un diseño que podamos testear con usuarias, antes de escribir
cualquier línea de código. Una herramienta que parece muy sencilla
pero que también es muy mágica es hacer prototipos en papel.

[[./img/prototyping.jpg]]

Esta es una foto de un test de usabilidad que hicimos hace unos
meses. Dibujamos las ventanas del sistema operativo y las
ventanas de los programas que van a aparecer.
Trabajamos con usuarias representativas: les damos un lápiz que
usaran de mouse, para hacer clic, o de teclado, para escribir algo.

Me gusta hacer esta metodología junto con un desarrollador. Somos tres
personas en la sala: un diseñador, la persona que va luego escribir el
código y una usuaria. La usuaria pretende usar el programa pero en
base a los dibujos en papel. El diseñador cambia los dibujos en la
mesa para abrir una ventana, una aplicación, etc.

Para crear los dibujos usamos el programa /WireframeSketcher/.  No es
software libre, es software propietario, pero funciona con Linux,
macOS y Windows. Funciona incluso con Tails y tiene una versión de
demo. Permite dibujar estas ventanas de manera muy rápida.

Podemos dibujar el prototipo de papel de la primera idea que tengamos
y luego testearla.  Cuándo se acaba la prueba, podemos extraer una
serie de problemas y corregirlos de manera muy fácil, cambiando sólo
los dibujos o haciendo dibujos nuevos. Esto nos permite ir mejorando
el diseño cada vez que testeamos con una persona nueva y así mejorar
el diseño de manera muy rápida a lo largo del día. Hicimos varios
sprints de 3 días, empezando de cero: sacar un primer diseño en un par
de horas, testear, mejorar, testear otra vez, mejorar otra vez,
etc. Al acabar los 3 días ya sabíamos que lo que íbamos a desarrollar
iba a ser razonablemente fácil de usar.

Hacer así prototipos de papel, o de baja fidelidad con otras técnicas, nos
permite un trabajo:

- Más rápido :: porque nos ahora escribir código que luego no funciona
                con la gente y que tendríamos que tirar a la
                basura. También nos evita tener debates eternos dentro
                del equipo sobre lo que va a funcionar, dónde estarán
                los problemas, si tenemos que hacer A o B,
                etc. Podemos probar la primera idea que tengamos y
                validar o invalidarla inmediatamente con
                usuarias. También nos ahorra tiempo porque los mismos
                dibujos sirven de especificaciones a la persona que va
                a escribir el código. El desarrollador está con
                nosotros en la sala y ve como funciona el programa en
                directo.

- Mejor :: porque nos evita diseñar algo que luego no sea posible de
           implementar o demasiado complicado y nos permite ajustar a
           lo que es factible. Teniendo un desarrollador en la sala,
           también le permite proponer soluciones o tener ideas que
           los diseñadores no hubieran tenido o que hubiéramos creído
           demasiado complicadas. Así nos ajustamos el diseño al
           máximo de las posibilidades técnicas.

- Más entregado :: porque, al confrontar los desarrolladores a las
                   usuarias, al ver las personas pelear con el diseño,
                   y al haber colaborado en la resolución de estos
                   problemas, los desarrolladores tienen un incentivo
                   muy fuerte a la hora de trabajar en las
                   soluciones. Es un gran trabajo de empatía.

Un libro que me gusta mucho sobre el tema y que habla también de
metodologías de testeo de usabilidad general es el /Paper Prototyping/
(Snyder, 2003).

*** Paso dos: Código

Una vez tenemos un prototipo en papel y sabemos que funciona para las
usuarias, podemos empezar a picar el código.

*** Paso tres: Pruebas de usabilidad

Después de tener una primera versión del software, nos parece
importante volver a hacer otras pruebas de usabilidad.

Reclutamos una usuaria y le vamos a proponer hacer unas tareas
concretas pero con el software ya funcionando en la computadora. Le
damos una computadora, unas tareas por cumplir y le observamos
mientras piensa en voz alta: sobre lo que entiende del programa, qué
problemas tiene, lo que está haciendo, etc.  El objetivo es entender
lo que está pasando en su cabeza e intentar nos influenciarlo.

La recomendación habitual es de hacer estas pruebas con 5 personas. Si
lo hacemos con menos de 5 personas, hay un riesgo más alto de no
detectar algunos problemas importantes. Pero si lo hacemos con más de
5 personas, volveremos a detectar los mismos problemas una y otra vez
y no estaríamos haciendo un buen uso de nuestro tiempo. La
recomendación de testear con 5 personas optimiza la cantidad de
problemas identificados por el tiempo invertido.

Me gusta grabar las pruebas porque las suelo hacer solo. No se
entiende todo al momento y, al volver a mirar la grabación, veo más
matices y más detalles.  Los vídeos también son útiles a la hora de
comunicar con los desarrolladores.  Cambia mucho si explicas un
problema o si lo ven con sus propios ojos.

Para grabar la pantalla (/screencast/) usamos /Kazam/. Para grabar con
una camera externa usamos /VLC/.

(Krug, 2014) tiene un buen capitulo sobre estas pruebas de usabilidad
en su libro /Don't make me think/.


*** Paso cuatro: Priorizar los problemas

De las pruebas de usabilidad vamos a sacar un listado de problemas
y priorizarlos.

El nuestro método, sacamos un listado y apuntamos, para cada problema:

- Qué fue el problema: una frase, empezado con un verbo, que describe lo que ocurrió.
- Con qué participante o participantes ocurrió.
- Qué tan importante es resolver este problema (qué /beneficio/
  genera): si es un problema muy grave, si es un problema que ha
  ocurrido muchas veces, etc. Suelo usar una escala del 1 al 3.
- Una posible solución.
- Cuánto costaría implementar esta solución (/Costo/). Se puede usar
  una escala del 1 al 3 o una sucesión de Fibonacci, como en el
  desarrollo ágil de software.

[[./img/rainbow.png]]

Calculando el /Beneficio/Costo/ podemos priorizar los problemas y
arreglar los más importantes primero, optimizando así el uso de
nuestros recursos para el mayor beneficio de las usuarias.

*** Paso cinco: Arreglar los problemas

Con este listado priorizado de problemas podemos volver a picar código
para arreglarlos.

Si tenéis más tiempo podéis volver a hacer más pruebas de usabilidad,
más arreglos e iterar y seguir mejorando la usabilidad cada vez.

** Investigación de usuarios y software libre

En esta tercera parte compartiré unas reflexiones sobre lo que
llamamos /investigación de usuario/, este conjunto de prácticas que
sirven para entender las usuarias, sus problemas y sus
necesidades. Hablaré de algunos roces o conflictos que siento en la
manera y la cultura que tenemos a la hora de desarrollar software
libre.

*** La cultura de reporte de bug

En el mundo del software libre es habitual depender de lo que llamamos
los /reportes de bug/: informes que nos envían usuarias por listas de
correo o sistemas de bug tracker, como GitHub. Pero muchas veces los
desarrolladores nos quedamos a la espera de que la gente nos vaya
explicando sus problemas en vez de buscar, de manera más proactiva,
cuáles son estos problemas.

Creo que esto conlleva varios problemas:

1. La usabilidad también depende de problemas muy pequeños, de
   problemas de vocabulario, de problemas de contraste, de problemas
   de posicionamiento de los elementos en la interfaz, de cosas que la
   gente no necesariamente piensa en reportarnos y pueden ser muy
   importantes a pesar de ser pequeños.

2. Nos falta información sobre la gravedad de estos problemas. Saber
   de un problema no nos dice siempre cuánto es de grave: cuánta gente
   está afectada y como de grave está afectada.

3. Ver los problemas en primera persona, ver a la gente pelear con el
   programa nos generará más empatía y más ganas de arreglarlos porque
   los vamos a vivir de manera más personal.

*** La minoría vocal

También tenemos que preguntarnos /quién/ reporta bugs.

Tails tenemos unas 23,000 usuarias diarias. Si hacemos la aproximación
muy grosera de que una persona quizás use Tails una vez a la semana,
quizás tengamos unas 150,000 usuarias regulares. En 2018, en nuestro
bug tracker sólo tuvimos 32 usuarias activas. Sería como 1 usuaria en
5,000, o 0.02 %. La realidad es que casi nadie que usa Tails nos
reporta bugs.

Matthew Paul Thomas, en un artículo sobre usabilidad y software libre,
dijo que (Thomas, 2008):

#+begin_quote
Si no se hacen pruebas de usabilidad frecuentemente, los proyectos
dependen de retornos subjetivos por parte de pocas personas muy
motivadas. Pero lo que dicen estas personas no es necesariamente
representativo del conjunto de usuarias, ni tanto solo de su propio
uso.
#+end_quote

La gente que es muy vocal en las listas y en los bugs trackers es una
minoría ínfima y tenemos que buscar maneras de conectar con la inmensa
mayoría silenciosa, las 4,999 usuarias que no van a reportarnos bugs.

*** La mayoría silenciosa

Una herramienta que nos está sirviendo en Tails para conectar con más
gente es /WhisperBack/, una herramienta para informar de un error
directamente desde Tails.

En el escritorio y hay un lanzador que abre /WhisperBack/, donde
puedes explicar qué estabas haciendo y qué problema tuviste. Además
nos enviará toda una serie de información técnica sobre el hardware,
la configuración y los sucesos del sistema para que tengamos la
información técnica necesaria para entender el problema.

En 2018, recibimos reportes de aproximadamente 500 usuarias, 15 veces
más que la gente que nos está reportando bugs.

En (Nichols y Twidale, 2003), en otro análisis de la usabilidad del
software libre dijeron que:

#+begin_quote
Reportes de incidencias integrados son muy buenos para
resolver problemas de usabilidad en proyectos de código abierto. Es
decir, hacer que los usuarios reporten sus problemas al momento de
tenerlos durante el uso de la aplicación.
#+end_quote

*** Los /patches/ (no siempre) son bienvenidos

Otro aspecto de la cultura de software libre es decir que somos una
comunidad, que nuestro código es abierto, que todo el mundo puede
contribuir, que todo el mundo puede enviarnos parches y que, si el
código es bueno, lo pondremos todo en el programa. Pero si vamos
aceptando así parches, contribuciones o peticiones sin criterio de
usabilidad, construiremos un programa que será más difícil de usar.

Havoc Pennington, hablando en este caso del proyecto GNOME, el entorno
de escritorio, escribió en (Pennington, 2002):

#+begin_quote
Se le puede dar al usuario literalmente una infinidad de
opciones. (/Cada uno puede pedir lo que quiere que el programa haga./)
Pero cada una de estas opciones tiene un coste de usabilidad (/porque
va a ser una opción más, una/ /decisión más que el usuario tendrá que
tomar, un elemento más en la interfaz,/ /una posibilidad más de
equivocarse o dudar, etc./) Entonces un programa con opciones
infinitas es infinitamente malo. El trabajo del diseñador es
seleccionar cuáles opciones son realmente útiles.
#+end_quote

A veces es complicado decir que ``no'' y más fácil decir que ``sí'' pero,
una vez una opción o una funcionalidad implementada, es más difícil
todavía quitarla, porque la gente la está usando, se acostumbró a
ella.

Como podéis ver, todos los artículos que cito tienen más de 10
años. No es nada nuevo pero la situación no ha cambiado mucho.

*** Análisis de causa raíz

En vez de prestar tanta atención a las peticiones de esta minoría
vocal, es importante pensar en cuáles son las raíces de los problemas
y no siempre quedarnos con lo que la gente nos cuenta.

Por ejemplo, si soy médico y un paciente llega con un dolor de espalda
y me pide ibuprofeno. Quizás le tenga que decir que el ibuprofeno no
es la solución a su dolor de espalda y ayudarle a buscar la raíz del
problema.

Como metodología para este tipo de análisis, Sakichi Toyoda propone
preguntarnos 5 veces ¿porqué?, para llegar a la raíz del problema.

Quizás el dolor de espalda viene de una mala postura en su puesto de
trabajo o de una posición demasiado estática. Quizás esta mala postura
viene de de un puesto de trabajo mal diseñado. Quizás el puesto de
trabajo está mal diseñado porque nunca se hizo un análisis del impacto
de su ergonomía sobre la salud y la productividad de los empleados,
etc. Quizás una baja médica costosa para la empresa y una carta al
responsable de las oficinas serían una mejor solución que el
ibuprofeno.

*** Observar en vez de escuchar

En vez de escuchar al usuario, suele ser más importante
/observarlo/. Jakob Nielsen, un gurú de la usabilidad, dijo de manera
un poco provocativa que la primera regla de la usabilidad es no
escuchar a las usuarias (Nielsen, 2001).  Hay una diferencia
importante entre lo que la gente /dice/ y lo que la gente /hace/ e
incluso lo que la gente /necesita/.

A la hora de seleccionar nuestros métodos de investigación de
usuarios, se hace la diferencia entre:

- Las técnicas conductuales :: que tratan de observar y de entender lo
     que la gente hace realmente. Ya hemos hablado de las pruebas de
     usabilidad y los prototipos de baja fidelidad.  En cierta medida,
     los programas como /WhisperBack/, que permiten a las usuarias
     reportar un problema en el momento de tenerlo, reducen la
     diferencia entre lo que la persona piensa y lo que la persona
     dice; también nos aportan datos técnicos sobre lo que realmente
     pasó.

- Las técnicas actitudinales :: que tratan de lo que la gente dice
     también tienen su sentido. Por ejemplo, podemos hacer entrevistas
     de las usuarias para entender mejor quiénes son, en qué contexto
     trabajan, qué desean, etc. Por ejemplo, si hacemos encuestas para
     recoger datos cuantitativos, tendremos que tener en cuenta que es
     una técnica actitudinal y que habrá una diferencia entre lo que
     la gente dice y lo que la gente realmente hace. Las listas de
     correo y los reportes de bug también nos dan información sobre lo
     que la gente dice más que sobre lo que realmente hace.

Tenemos que adecuar nuestras técnicas a cada una de nuestras preguntas
de investigación.

Para un inventario de las muchísimas técnicas que existen para la
investigación de usuarios, clasificadas entre conductuales y
actitudinales, cuantitativas y cualitativas, véase (Rohrer, 2014).

Acabo con un pequeño resumen de lo dicho hasta ahora:

| No hacer                                  | Hacer                              |
|-------------------------------------------+------------------------------------|
| Escribir el código primero, luego testear | Testear, luego escribir el código  |
| Escuchar lo que las usuarias dicen        | Observar lo que las usuarias hacen |
| Prestar atención a la minoría vocal       | Aprender de la mayoría silenciosa  |
| Cumplir con peticiones                    | Entender la raíz del problema      |
| Decir que ``si'' por defecto              | Aprender a decir que ``no''        |

#+latex: \dice{Participante del público}

La herramienta que mencionó para los reportes de error de manera integrada ya
en Tails, es una herramienta libre que ustedes solo añadieron a Tails o es una
herramienta que ustedes desarrollaron?

#+latex: \dice{sajolida}

El equipo de Tails desarrolló /WhisperBack/, y está configurada
específicamente para Tails.  Pero es una herramienta que podría ser
más genérica y, con un poco de trabajo en Debian, se podría instalar
en otras distribuciones.  Los reportes se envían de manera cifrada a
un servidor de mail nuestro pero eso también se puede configurar.

#+latex: \dice{Participante del público}

La pregunta es más bien de la elección de GNOME.  No he leído las
especificaciones pero imagino que en equipos viejos o relativamente no
tan nuevos ha de costar un poco de trabajo correrlo. Tampoco estoy muy
familiarizado con la versión actual de GNOME pero la última que probé
era bastante pesada.  No sé si se ha tomado en cuenta en los
requerimientos o posibilidad de países como México o Latinoamérica
donde las computadoras no son tan nuevas.

#+latex: \dice{sajolida}

Nuestra elección de GNOME es también una elección para dar prioridad a
un entorno que está más integrado y más usable, aunque quizá esté un
poco más pesado. Ahora los requerimientos para usar Tails son 2 GB de
RAM y un ordenador con un procesador 64-bit.

Según los datos de telemetría de Mozilla, 87% de las usuarias de
Firefox en el mundo tiene un procesador 64-bit y 3% tienen sólo 1 GB
de RAM o menos. Entonces creo que los requerimientos de Tails van
bastante de par con la realidad de las computadores en el mundo.

#+latex: \dice{Participante del público}

Nada más felicitarlos por el proyecto. Sí se ha reflejado la
usabilidad con el paso del tiempo. Ahorita apenas baje la imagen, hice
el procedimiento y se me hace claro e intuitivo, incluso más avanzado
que otras distribuciones. Por ejemplo, te pregunta cuándo quieres
verificar que instale desde el navegador un plugin. Me parece un
acierto para aumentar el nivel de usuarios porque muchas
distribuciones de Linux no hacen eso. Te mandan a otro software, te
mandan para que lo verifiques en la línea de comandos. Creo que es un
acierto de Tails que se preocupen por eso, que vaya generando más
usuarios, porque ahí es clara la forma también el objetivo que tienen
de verificar las imágenes.

#+latex: \dice{sajolida}

Justamente cuando empezamos a preocuparnos por la usabilidad, lo
primero que ocurrió es que nos invitaron a hacer pruebas de usabilidad
en una start-up en París, NUMA. Preparamos algunas tareas un poco
avanzadas del tipo: ``enviar un mensaje cifrado a otra persona en la
sala''. Lo que pasó es que la gente no podía ni instalar Tails, ni
arrancarlo, ni conectarse a Internet! Fue un fracaso total para la
gente y una epifanía para nosotros. Darnos cuenta que nadie consiguió
hacer una cosa que pensábamos que no era tan difícil.

Desde ahí trabajamos mucho en el proceso de instalación. Empezamos
haciendo un mapeo de lo que teníamos en la web. Modificamos este mapeo
para quitar algunas opciones, poner algunas opciones más adelante,
quitar algunas etapas y asegurarnos que todo el proceso fuera más
lineal.  También testeamos varias veces todo el proceso y hicimos 3 o
4 iteraciones de las nuevas herramientas e instrucciones de
instalación.

Efectivamente, lo que dices de la verificación para nosotros es muy
importante porque es un tema de seguridad muy clave para el uso de
Tails.  Es un problema muy complicado para muchos proyectos. Muchos te
dan una imagen que nadie sabe usar o te dan un hash que tampoco nadie
sabe usar.

Otra buena noticia es que en unos meses será más fácil todavía
instalar Tails, en Linux y Windows pero sobre todo en macOS, dónde
ahora es casi imposible.

** Referencias

Krug, S. (2014). /Don't Make Me Think, Revisited: A Common Sense
Approach to Web Usability/. New
Riders. http://gen.lib.rus.ec/book/index.php?md5=C2C1C494745E3F17A86A2F00BD8A9944

Nichols, D. y Twidale, M. (2003) /The Usability of Open Source
Software/. First Monday (8-1). ISSN 13960466.
https://firstmonday.org/ojs/index.php/fm/article/view/1018/939.

Nielsen, J. (2001). /First Rule of Usability? Don't Listen to
Users/. Nielsen Norman
Group. https://www.nngroup.com/articles/first-rule-of-usability-dont-listen-to-users/

Pennington, H. (2002). /Choosing our preferences/. /Blog/ de Havoc
Pennington. https://ometer.com/preferences.html

Rohrer, C. (2014). /When to use which user-experience research
methods/. Nielsen Norman
Group. https://www.nngroup.com/articles/which-ux-research-methods/

Snyder, C. (2003). /Paper Prototyping: The Fast and Easy Way to Design
and Refine User Interfaces/. Morgan
Kaufmann. http://gen.lib.rus.ec/book/index.php?md5=C42914FD52E1201FE23F46202AD709A5

Thomas, M. P. (2008). /Why Free Software has poor usability, and how to
improve it/. Computing & Internet,
Usability, 1. https://web.archive.org/web/20080805012124/http://mpt.net.nz:80/archive/2008/08/01/free-software-usability

